%%% file: oesolscript.sty
%%%
%%% 외솔 최현배의 풀어쓰기
%%% Written by Nova de Hi
%%%
%%% Copyright (C) 2020 Nova de Hi
%%% MIT license.
%%%
%%% ------------------------
\ProvidesPackage{oesolscript}[2020/06/03 v0.3.8]

\RequirePackage{xparse}
%\RequirePackage{l3str-convert}
\RequirePackage{l3keys2e}
\RequirePackage{fontspec}

\ExplSyntaxOn

\bool_new:N \g_ui_bool
\bool_new:N \g_slantopt_bool
\bool_new:N \g_dashopt_bool

\keys_define:nn { oesolscript }
{
	fontfile	.tl_set:N = \g_fontfile_tl,
	fontitalicfile	.tl_set:N = \g_fontitalicfile_tl,
	fontslantfile	.tl_set:N = \g_fontslantfile_tl,
	uivowel		.choice:,
		uivowel/ui	.code:n = { \bool_gset_true:N \g_ui_bool },
		uivowel/wi	.code:n = { \bool_gset_false:N \g_ui_bool },
	italic		.choice:,
		italic/slant	.code:n = { \bool_gset_true:N \g_slantopt_bool },
		italic/italic	.code:n = { \bool_gset_false:N \g_slantopt_bool },
		italic/font		.code:n = { \bool_gset_false:N \g_slantopt_bool },
	spec	.bool_set:N = \g_dashopt_bool
}

\keys_set:nn { oesolscript }
{
	fontfile = CMUOSerif-Roman.otf,
	fontitalicfile = CMUOSerif-Italic.otf,
	fontslantfile  = CMUOSerif-RomanSlanted.otf,
	uivowel = ui,
	italic = italic,
	spec = false
}

\ProcessKeysOptions { oesolscript }

\seq_new:N \l_oesol_seq

\NewDocumentCommand \oesolscript { +m }
{
	\seq_set_split:Nnn \l_oespara_seq { \par } { #1 }
	\seq_indexed_map_function:NN \l_oespara_seq \oesolscript_proc:nn
}


\cs_new:Npn \oesolscript_proc:nn #1 #2
{
	\seq_set_split:Nnn \l_oesol_seq { ~ } { #2 }
	
	\int_set:Nn \l_tmpa_int { \seq_count:N \l_oesol_seq }
	
	\seq_indexed_map_inline:Nn \l_oesol_seq
	{
		\oesol_process_a_word:n { ##2 }
		\int_compare:nT { \l_tmpa_int > ##1 }
		{
			{}~  %% restore space
		}
	}
	
	\int_compare:nT { #1 < \seq_count:N \l_oespara_seq }
	{
		\par
	}
}

\NewDocumentCommand \oesolvar { m }
{
	\seq_set_split:Nnn \l_oesol_seq { ~ } { #1 }
	
	\int_set:Nn \l_tmpa_int { \seq_count:N \l_oesol_seq }
	
	\seq_indexed_map_inline:Nn \l_oesol_seq
	{
		\script_a_word:n { ##2 }
		\int_compare:nT { \l_tmpa_int > ##1 }
		{
			{}~
		}
	}
}

\cs_new:Npn \oesol_process_a_word:n #1
{
	\oesolProcessAWord { #1 }
}

%%%%%%%%%

\int_new:N \l_code_int
\int_const:Nn \c_start_point { 44032 }   % `가'

\tl_new:N \g_output_tl

%%% dict
\prop_new:N \dict_cho
\prop_new:N \dict_jung
\prop_new:N \dict_jong

\cs_new:Npn \dict_fn:nn #1 #2
{
	\clist_set:Nn \l_tmpb_clist { #2 }
	\clist_map_inline:Nn \l_tmpb_clist
	{
		\use:c { items_to_prop_ #1 :w } ##1 \q_stop
	}
}

\cs_new:Npn \items_to_prop_cho:w #1 = #2 \q_stop
{
	\prop_put:Nnn \dict_cho { #1 } { #2 }
}

\cs_new:Npn \items_to_prop_jung:w #1 = #2 \q_stop
{
	\prop_put:Nnn \dict_jung { #1 } { #2 }
}

\cs_new:Npn \items_to_prop_jong:w #1 = #2 \q_stop
{
	\prop_put:Nnn \dict_jong { #1 } { #2 }
}

\cs_new:Npn \get_value:nn #1 #2 
{
	\str_case:nn { #1 } 
	{
		{ jong } {
			\prop_get:cnN { dict _ #1 } { #2 } \l_tmpa_tl
			\quark_if_no_value:NTF \l_tmpa_tl
			{
				\tl_gset:Nn \g_jongcho_tl { \empty }
			}
			{
				\tl_gset_eq:NN \g_jongcho_tl \l_tmpa_tl
			}
		}
		{ cho  } {
			\prop_get:cnN { dict _ #1 } { #2 } \l_tmpa_tl
			\quark_if_no_value:NTF \l_tmpa_tl
			{
				\tl_gput_right:Nn \g_output_tl { \g_jongcho_tl }
			}
			{
				\tl_gconcat:NNN \g_jong_and_cho \g_jongcho_tl \l_tmpa_tl
				\tl_gput_right:Nx \g_output_tl { \g_jong_and_cho }
			}
		}
		{ jung } {
			\prop_get:cnN { dict _ #1 } { #2 } \l_tmpa_tl
			\quark_if_no_value:NTF \l_tmpa_tl
			{
%				\tl_gput_right:Nx \g_output_tl { }
			}
			{
				\tl_gput_right:Nx \g_output_tl { \l_tmpa_tl }
			}
		}
	}
}

%%%% cho/jung/jong dict

\dict_fn:nn { cho }
{
	0=g, 1=gg, 2=n, 3=d, 4=dd, 5=l, 6=m, 7=b, 8=bb, 9=s,
	10=ss, 11={}, 12=j, 13=jj, 14=c, 15=k, 16=t, 17=p, 18=h
}

\bool_if:NTF \g_ui_bool
{
	\dict_fn:nn { jung }
	{
		0=a, 1=axi, 2=ya, 3=yaxi, 4=e, 5=exi, 6=ye, 7=yexi,
		8=o, 9=voa, 10=voaxi, 11=oxi, 12=yo, 13=u, 14=vue,
		15=vuexi, 16=vui, 17=yu, 18=z, 19=vzi, 20=i
	}
}
{
	\dict_fn:nn { jung }
	{
		0=a, 1=axi, 2=ya, 3=yaxi, 4=e, 5=exi, 6=ye, 7=yexi,
		8=o, 9=voa, 10=voaxi, 11=oxi, 12=yo, 13=u, 14=vue,
		15=vuexi, 16=uxi, 17=yu, 18=z, 19=vzi, 20=i
	}
}

\dict_fn:nn { jong }
{
	0=\empty,
	1=g, 2=gg, 3=gs, 4=n, 5=nj, 6=nh, 7=d, 8=l, 
	9=lg, 10=lm, 11=lb, 12=ls, 13=lt, 14=lp, 15=lh,
	16=m, 17=b, 18=bs, 19=s, 20=ss, 21=q, 22=j, 23=c, 24=k,
	25=t, 26=p, 27=h
}

\NewDocumentCommand \oesolProcessAWord { m }
{
	\tl_gclear:N \g_output_tl
	\tl_clear:N \g_jongcho_tl
	\tl_clear:N \g_jong_and_cho

	\tl_set:Nn \l_tmpa_tl { #1 }
	
	\tl_put_right:Nn \l_tmpa_tl { ! }

	\tl_map_inline:Nn \l_tmpa_tl
	{
		\str_case:nnTF { ##1 } 
		{
			{ - } {	\tl_gput_right:Nn \g_jongcho_tl { - } }
			{ ! } { \tl_gput_right:Nx \g_output_tl { \g_jongcho_tl } }
			{ * } { \tl_gput_right:Nx \g_jongcho_tl { * } }
			{ + } { \tl_gput_right:Nn \g_jongcho_tl { + } }
			{ . } { \tl_gput_right:Nn \g_jongcho_tl { . } }
			{ , } { \tl_gput_right:Nn \g_jongcho_tl { , } }
		}
		{ } 
		{
			\to_RR_a_char:n { ##1 }
		}
	}

	\regex_replace_all:nnN { \* } { \c{tl_upper_case:n }  } \g_output_tl
	\regex_replace_all:nnN { \+(.+)\+ } { \c{tl_upper_case:n} \cB({) \1 \cE(}) } \g_output_tl
	
	\exp_args:Nx \script_a_word:n { \g_output_tl }
}

\cs_new:Npn \to_RR_a_char:n #1
{
%%% 초/중/종 코드를 얻습니다.
	\split_hangul:n #1

%%%% 초/중/종성의 로마자 표현을 \g_output_tl에 넣음
	\exp_args:Nnf \get_value:nn { cho  } { \int_use:N \g_cho_int }
	\exp_args:Nnf \get_value:nn { jung } { \int_use:N \g_jung_int }
	\exp_args:Nnf \get_value:nn { jong } { \int_use:N \g_jong_int }
}

\cs_new:Npn \split_hangul:n #1
{
	\int_zero_new:N \l_basecode_int
	\int_zero_new:N \g_cho_int
	\int_zero_new:N \g_jung_int
	\int_zero_new:N \g_jong_int

%%% 한글의 유니코드 코드포인트를 얻어내어서 정수형으로 변환합니다.
	\str_set_convert:Nnnn \l_code_tl { #1 } { } { clist }
	\exp_args:NNx \int_set:Nn \l_code_int { \l_code_tl }

%%% 유니코드 완성형 한글 음절문자 영역인가 검사
	\bool_if:nT
	{
		\int_compare_p:n { \l_code_int >= \c_start_point }
	  &&
		\int_compare_p:n { \l_code_int <= 55219 }
	}
%%% 참일 때만.
	{
		\int_set:Nn \l_basecode_int { \l_code_int - \c_start_point }
		\exp_args:Nx \get_lvt_code:n { \int_use:N \l_basecode_int }
	}
}

%%% 초/중/종성 분리 함수
\cs_new:Npn \get_lvt_code:n #1
{
	\int_set:Nn \g_cho_int { \int_div_truncate:nn { #1 } { 588 } }
	\int_set:Nn \g_jung_int { \int_div_truncate:nn { #1 - 588 * \g_cho_int } { 28 } }
	\int_set:Nn \g_jong_int { #1 - \g_cho_int * 588 - \g_jung_int * 28 }
}

%%%%%%%%%%%%%%%

\cs_new_nopar:Nn \call_fontspec_cmd:
{
    \bool_if:NTF \g_slantopt_bool
    {
		\exp_args:No \fontspec { \g_fontfile_tl }
    	[
    		BoldFont = \g_fontfile_tl, 
    		BoldFeatures = { FakeBold = 1.06 }, 
			ItalicFont = \g_fontslantfile_tl,
			BoldItalicFont = \g_fontslantfile_tl,
			BoldItalicFeatures = { FakeBold = 1.06 },
    	]
    }
    {
		\exp_args:No \fontspec { \g_fontfile_tl }
    	[
    		BoldFont = \g_fontfile_tl,
    		BoldFeatures = { FakeBold = 1.06 },
    		ItalicFont = \g_fontitalicfile_tl,
    		BoldItalicFont = \g_fontitalicfile_tl,
    		BoldItalicFeatures = { FakeBold = 1.06 },
    	]
    }
}


\cs_new:Npn \script_a_word:n #1
{
	\group_begin:
	\bool_set_false:N \g_marker_bool
	\call_fontspec_cmd:
	\tl_set:Nn \l_tmpa_tl { #1 }
	\tl_map_function:NN \l_tmpa_tl \treat_a_char:n
	\group_end:
}

%\cs_generate_variant:Nn \script_a_word:n { o,x }

\bool_new:N \g_marker_bool

\cs_new:Npn \treat_a_char:n #1
{
	\str_case:nnTF { #1 }
	{
		{ y } { }
		{ x } { }
		{ v } { }
		{ Y } { }
		{ X } { }
		{ V } { }
	}
	{ 
		\bool_gset_true:N \g_marker_bool
		\tl_gset:Nn \g_marker_tl { #1 }
	}
	{
		\bool_if:NTF \g_marker_bool
		{
			\bool_gset_false:N \g_marker_bool
			\tl_gput_right:Nn \g_marker_tl { #1 }
			\prop_if_in:NVTF \c_test_prop  \g_marker_tl
			{
    			\prop_get:NoN \c_test_prop { \g_marker_tl } \l_tmpb_tl
    			\quark_if_no_value:NTF \l_tmpb_tl 
    			{
    				\tl_use:N \g_marker_tl 
    			}
    			{
    				\tl_use:N \l_tmpb_tl
    			}
			}
			{
				{ \tl_use:N \g_marker_tl }
			}
		}
		{
			\prop_get:NnN \c_test_prop { #1 } \l_tmpb_tl
			\quark_if_no_value:NTF \l_tmpb_tl
			{
				\tl_use:N \g_marker_tl
			}
			{
				\tl_use:N \l_tmpb_tl
			}
		}
	}
}

\NewDocumentCommand \specDash {}
{
	\bool_if:NTF \g_dashopt_bool
	{
		\kern.2pt\char"0315\kern.22pt
	}
	{
		{ -}
	}
}

\prop_const_from_keyval:Nn \c_test_prop
{
% consonants
	g = , G = ,
	n = , N = ,
	d = , D = ,
	l = , L = ,
	m = , M = ,
	b = , B = ,
	s = , S = ,
	q = , Q = ,  %% 받침 이응
	j = , J = ,
	c = , C = ,
	k = , K = ,
	t = , T = ,
	p = , P = ,
	h = , H = ,
	r = , R = ,
% vowels
	A = , YA = ,
	E = , YE = ,
	O = , YO = ,
	U = , YU = ,
	Z = , I = ,   %% 모음 ‘eu(ㅡ)’를 z에 할당
	a = , ya = ,
	e = , ye = ,
	o = , yo = ,
	u = , yu = ,
	z = , i = ,
%
	XI = , Xi = , %%% ㅐ = axi, ㅔ = exi
	VO = , VU = , %% ㅘ = voa, ㅝ = voe
	VZ = , VI = , %% ㅢ = vzi, ㅑ = via
	xi = , vo = ,
	vu = , vz = , 
	vi = , 
%
	Ya = , Ye = ,
	Yo = , Yu = ,
	Vo = , Vu = ,
	Vz = , Vi = , 
%%%	
	- = {\specDash},
	. = {.},
	{,} = {,},
	{=} = {\empty},
	? = {?},
	! = {!},
	“ = {“},
	” = {”},
	` = {‘},
	' = {’},
	\- = {\group_begin: \bool_set_false:N \g_dashopt_bool - \group_end:}
}

%%% RRK, v1.0
\seq_new:N \l_oespara_seq
\seq_new:N \l_oeswd_seq
\tl_new:N  \l_oesword_tl

\newcommand*\oesolalign{\raggedright}

\clist_const:Nn \c_oesolcommands_clist { oesol,oesolvar,oesolscript, oesolpm }

\NewDocumentEnvironment { oesoltext* } { O{oesol} +b }
{
	\clist_if_in:NnTF \c_oesolcommands_clist { #1 }
	{
		\cs_set_eq:cc { oesolcommand } { #1 }
	}
	{
		\cs_set_eq:NN \oesolcommand \oesolpar
	}
	\oesolalign
	\oesolcommand { #2 }
}{}

\NewDocumentEnvironment { oesoltext } { }
{
	\begin{oesoltext*}
}
{
	\par
	\end{oesoltext*}
}


\NewDocumentCommand \oesolpar { +m }
{
	\seq_set_split:Nnn \l_oespara_seq { \par } { #1 }
	\seq_indexed_map_function:NN \l_oespara_seq \oesolpar_proc:nn
}

\cs_new:Npn \oesolpar_proc:nn #1 #2
{
	\regex_split:nnN { \s } { #2 } \l_oeswd_seq
	\seq_indexed_map_inline:Nn \l_oeswd_seq
	{
		\oesolpar_prcword:n { ##2 }
		\int_compare:nT { ##1 < \seq_count:N \l_oeswd_seq }
		{ \space }
	}
	\int_compare:nT { #1 < \seq_count:N \l_oespara_seq }
	{ \par }
}

\cs_new:Npn \oesolpar_prcword:n #1
{
	\tl_set:Nn \l_oesword_tl { #1 }
	\tl_replace_all:Nnn \l_oesword_tl  { ch } { c }
	\tl_replace_all:Nnn \l_oesword_tl  { CH } { C }
	\tl_replace_all:Nnn \l_oesword_tl  { Ch } { C }
	\tl_replace_all:Nnn \l_oesword_tl  { r  } { l }
	\tl_replace_all:Nnn \l_oesword_tl  { R  } { L }
	\tl_replace_all:Nnn \l_oesword_tl  { kk } { gg }
	\tl_replace_all:Nnn \l_oesword_tl  { tt } { dd }
	\tl_replace_all:Nnn \l_oesword_tl  { pp } { bb }
	\tl_replace_all:Nnn \l_oesword_tl  { Kk } { Gg }
	\tl_replace_all:Nnn \l_oesword_tl  { Tt } { Dd }
	\tl_replace_all:Nnn \l_oesword_tl  { Pp } { Bb }
	\tl_replace_all:Nnn \l_oesword_tl  { KK } { GG }
	\tl_replace_all:Nnn \l_oesword_tl  { TT } { DD }
	\tl_replace_all:Nnn \l_oesword_tl  { PP } { BB }
	\tl_replace_all:Nnn \l_oesword_tl  { ng } { q  }
	\tl_replace_all:Nnn \l_oesword_tl  { NG } { Q  }
	
	\tl_replace_all:Nnn \l_oesword_tl  { ui } { vzi }
	\tl_replace_all:Nnn \l_oesword_tl  { UI } { VZI }
	\tl_replace_all:Nnn \l_oesword_tl  { Ui } { VZi }

	\tl_replace_all:Nnn \l_oesword_tl  { wae } { voaxi }
	\tl_replace_all:Nnn \l_oesword_tl  { Wae } { VOaxi }
	\tl_replace_all:Nnn \l_oesword_tl  { Ae  } { Axi }

	\tl_replace_all:Nnn \l_oesword_tl  { ae  } { axi }
	\tl_replace_all:Nnn \l_oesword_tl  { wa  } { voa }
	\bool_if:NTF \g_ui_bool
	{ \tl_replace_all:Nnn \l_oesword_tl  { wi } { vui } }
	{ \tl_replace_all:Nnn \l_oesword_tl  { wi } { uxi } }
	\tl_replace_all:Nnn \l_oesword_tl  { e    } { exi }
	\tl_replace_all:Nnn \l_oesword_tl  { exio } { e } 
	\tl_replace_all:Nnn \l_oesword_tl  { exiu } { z }
	\tl_replace_all:Nnn \l_oesword_tl  { wo   } { vue }
	\tl_replace_all:Nnn \l_oesword_tl  { wexi } { vuexi }
	\tl_replace_all:Nnn \l_oesword_tl  { oexi } { oxi }

	\tl_replace_all:Nnn \l_oesword_tl  { WAE } { VOAXI }
	\tl_replace_all:Nnn \l_oesword_tl  { AE } { AXI }
	\tl_replace_all:Nnn \l_oesword_tl  { WA } { VOA }
	\tl_replace_all:Nnn \l_oesword_tl  { Wa } { VOa }
	\bool_if:NTF \g_ui_bool
	{ \tl_replace_all:Nnn \l_oesword_tl  { WI } { VUI } 
	  \tl_replace_all:Nnn \l_oesword_tl  { Wi } { VUi }
	}
	{ \tl_replace_all:Nnn \l_oesword_tl  { WI } { UXI } 
	  \tl_replace_all:Nnn \l_oesword_tl  { Wi } { Uxi }
	}
	\tl_replace_all:Nnn \l_oesword_tl  { E } { EXI }
	\tl_replace_all:Nnn \l_oesword_tl  { EXIO } { E } 
	\tl_replace_all:Nnn \l_oesword_tl  { EXIo } { E } 
	\tl_replace_all:Nnn \l_oesword_tl  { EXIU } { Z }
	\tl_replace_all:Nnn \l_oesword_tl  { EXIu } { Z }
	\tl_replace_all:Nnn \l_oesword_tl  { WO } { VUE }
	\tl_replace_all:Nnn \l_oesword_tl  { Wo } { VUe }
	\tl_replace_all:Nnn \l_oesword_tl  { WEXI } { VUEXI }
	\tl_replace_all:Nnn \l_oesword_tl  { Wexi } { VUexi }
	\tl_replace_all:Nnn \l_oesword_tl  { OEXI } { OXI }
	\tl_replace_all:Nnn \l_oesword_tl  { Oexi } { Oxi }	

%	\regex_replace_all:nnN { = } { = } \l_oesword_tl
	\exp_args:No \oesolvar { \l_oesword_tl }
}

\cs_set_eq:NN \oesol \oesolpar

%%%% undocumented function \oesolpm
\NewDocumentCommand \oesolpm { +m }
{
	\seq_set_split:Nnn \l_oespara_seq { \par } { #1 }
	\seq_indexed_map_function:NN \l_oespara_seq \oesolpm_proc:nn
}

\cs_new:Npn \oesolpm_proc:nn #1 #2
{
	\regex_split:nnN { \s } { #2 } \l_tmpa_seq
	\seq_indexed_map_inline:Nn \l_tmpa_seq
	{
		\oesol_qm_im:n { ##2 }
		\int_compare:nT { ##1 < \seq_count:N \l_tmpa_seq }
		{
			\space
		}
	}
	\int_compare:nT { #1 < \seq_count:N \l_oespara_seq }
	{
		\par
	}
}

\cs_new:Npn \oesol_qm_im:n #1
{
	\tl_set:Nn \l_tmpa_tl { #1 }
	\tl_replace_all:Nnn \l_tmpa_tl { vy } { xzi }
	\tl_replace_all:Nnn \l_tmpa_tl { x } { >q } 
	\tl_replace_all:Nnn \l_tmpa_tl { y } { xi }
	\tl_replace_all:Nnn \l_tmpa_tl { v } { z }
	\tl_replace_all:Nnn \l_tmpa_tl { >qzi } { vzi }
	\tl_replace_all:Nnn \l_tmpa_tl { q } { y }
	\tl_replace_all:Nnn \l_tmpa_tl { >y } { q }
	\tl_replace_all:Nnn \l_tmpa_tl { wa } { voa }
	\tl_replace_all:Nnn \l_tmpa_tl { we } { vue }
	\tl_replace_all:Nnn \l_tmpa_tl { wi } { vui }
	\tl_replace_all:Nnn \l_tmpa_tl { r } { l }
	
	\tl_replace_all:Nnn \l_tmpa_tl { VY } { XZI }
	\tl_replace_all:Nnn \l_tmpa_tl { Vy } { XZi }
	\tl_replace_all:Nnn \l_tmpa_tl { X } { >Q } 
	\tl_replace_all:Nnn \l_tmpa_tl { Y } { XI }
	\tl_replace_all:Nnn \l_tmpa_tl { V } { Z }
	\tl_replace_all:Nnn \l_tmpa_tl { >QZI } { VZI }
	\tl_replace_all:Nnn \l_tmpa_tl { >Qzi } { Vzi }
	\tl_replace_all:Nnn \l_tmpa_tl { Q } { Y }
	\tl_replace_all:Nnn \l_tmpa_tl { >Y } { Q }
	\tl_replace_all:Nnn \l_tmpa_tl { WA } { VOA }
	\tl_replace_all:Nnn \l_tmpa_tl { WE } { VUE }
	\tl_replace_all:Nnn \l_tmpa_tl { WI } { VUI }
	\tl_replace_all:Nnn \l_tmpa_tl { Wa } { VOa }
	\tl_replace_all:Nnn \l_tmpa_tl { We } { VUe }
	\tl_replace_all:Nnn \l_tmpa_tl { Wi } { VUi }
	\tl_replace_all:Nnn \l_tmpa_tl { R } { L }

	\tl_replace_all:Nnn \l_tmpa_tl { >0 } { Q }
	\tl_replace_all:Nnn \l_tmpa_tl { 0 } { q }

	\exp_args:No \oesolvar { \l_tmpa_tl } %( \l_tmpa_tl )
}


\ExplSyntaxOff

\endinput

%%% Change Log:
%%% 0.3.1: bug fix, WO/Wo/wo
%%% 0.3.2: fakebold feature introduced.

